深入淺出–以化學角度審視吶喊名畫

吶喊為挪威畫家愛德華·孟克的作品，其呼喊的「怪異」樣貌形象非常鮮明。

他本人在1893至1916年畫出多個版本，而其中一幅展示在孟克美術館（Munch Museum)的版本因多處黃色地方出現變白及脫落跡象關係（圖1的數字標記區域），自2006年起已甚少公開示人。

作品現時正處於光線陰淡、攝氏18度、相對濕度約50%的環境備受保護。

（圖2）為了解箇中顏料變色及脫落的機制，有科學家對吶喊作品作出深入研究，並在近日發表文章講述得出的結果（Ref1)。

Cadmium sulfide，為該時期常用作為黃色顏料的化學物。

同期的文森·梵谷 (Vincent van Gogh)、詹姆斯・恩索 (James Ensor)和亨利·馬諦斯(Henri Matisse)均有利用這種化學物所製成的顏料，而相關的作品亦有出現黃色顏料變白的現象。

該時期主要有兩種方式製作Cadmium sulfide，分別為Dry及Wet Method。

Dry Method為以300°C至600°C及零氧氣的方式，加上大量硫元素(Sulphur)調配Cadmium sulfide的方式，得出的成品相對上較為純正。

Wet Method為將不同的化學物混合在一起（如圖中所示），再以沉澱的方式獲取固體Cadmium sulfide。
基於當時技術相對上不太先進，最終的產品會含有較多雜質及副產品。

（圖3）科學家在文中嘗試挖取微量的吶喊畫碎粒，再利用各種技術檢測畫中的化學物成份。

圖3中間的圖片，其紅點代表黃色顏料Cadmium sulfide的存在。

下方的圖片，其三種顏色的出現分別代表Wet Method的副產物。

紅點:Cd(OH)Cl
綠點:CdSO4
藍點:CdCO3

這三種副產物，在長久而來的知識中已被確認是顏料變色及脫落的兇手，與吶喊作品所出現的現象不謀而合。

（圖4）為進一步了解顏料變色的現象，他們找來了吶喊畫同期帶有黃色顏料的作品(他們已7914數字命名樣本)。

拿取畫中碎片後，（圖4左方）他們同樣發現裡頭含有Wet Method的副產物（綠點）。

為了解環境因素對於顏料變色的影響，他們對另一塊畫碎用上90 日相對濕度≥ 95%，攝氏為40°C，無光環境來模仿歲月的摧殘。

他們發現得到Wet Method的副產物Cd(OH)Cl（綠點）數量大增且集中在一起，其目測得到黃色顏料變白的現象發生。

然而，用上用上90 日相對濕度=45%，攝氏為30°C，300W光源直接照射的環境來模仿歲月摧殘的話，則沒有感測得到Wet Method副產物的產生和顏料變色現象發生。

（圖5）另外，他們亦對愛德華·孟克那時期捐贈予館舍的顏料油作出檢測。

在畫紙塗上顏料油後，已能測量得到有一定程度份量的Wet Method副產物Cd(OH)Cl（左圖綠點）。

（右圖）用上90 日相對濕度≥ 95%，攝氏為40°C的方式摧殘後，綠點數量大增且集中在一起。

（圖6）換句話說，當時期以Wet Method製作的Cadmium sulfide顏料以及愛德華·孟克所使用的顏料油，乃是導致畫中黃色地方出現變白及有脫落跡象的元兇，而其變色的機制主要由相對濕度和溫度而非光線控制。

基於這發現，在相對濕度及溫度嚴密的控制下，吶喊他日將來也許會有機會可以再度長期公開示人。

如果想我快啲出文的話，請入去Penana網站科普專欄–薯不揀單俾一個like以及Bookmark，這對我非常之重要。

Link:

同時亦可以在Penana網站裡按「買一嚿/半嚿薯仔」，以課金的方式推動我繼續搜羅資料寫文，多謝。

Link:

有興趣接收科學資訊的話，歡迎follow IG: potatopigtongue。

Ref1:

真係偏門
正

好高汁

👈🏻

正

Pish

push

樓主讀咩科，點解好似乜都識

Lm

Lm
樓主D post好值得支持

有冇諗過樓主唔係一個人

你睇哂我所有深入淺出的po，就會知我係讀咩科。

biochem？

化學撚表示支持
順帶一提隨住XRF/XRD/XANES呢類利用X-ray既儀器愈黎愈普及
以最少程度破壞甚至係Non-invasive既方法鑑定古物相對容易得多
大家可以睇到只需要係幅畫度拎0.幾mm咁細既碎片就已經做到咁多analysis
而手提式既XRF甚至可以直接對住幅畫照一照就知道入面有咩element
從顏料當中既element對比返該時代同該國家普及既顏料
就可以大概知道幅畫既真偽或者有冇人修補過之類

多謝補充，其實我想問係唔係要預先知道隻element/compound的absorption spectrum之類的資料，先可以對照番確認入面到底係咩東東。

有冇機會講下d顏料同鍊金術的關係

上面講果幾個技術可以分開講一講
三種入面比較簡單既係XRF
當X-ray打落去atom既時候佢會通常都會打走atom內層既electron
內層既electron少左粒咁當然係好唔穩定架啦
（你諗下讀chem果陣外層electron少左粒都已經瓜瓜叫又react又剩）
所以外層既electron就會跳返入去個"hole"度
中間呢個過程會產生X-Ray（我暫稱佢為X-Ray-OUT）
而大家睇元素表都知每一隻元素既number of electron都唔一樣
所以每一隻element俾X-Ray打既時候跳返落去果陣出黎既X-Ray-OUT個energy都會唔一樣
因此我地稱X-Ray-OUT之為"Characteristic X-Ray"
正如上面所講由於每隻element出黎既Characteristic X-Ray都唔一樣
所以就好似指模咁
靠用X-Ray打佢等佢射Characteristic X-Ray
再分析個Characteristic X-Ray既energy而睇返佢係咩element
呢個技術既好處就係上面所講係non-invasive既
基本上你完全唔需要破壞你既sample就可以知道佢既elemental composition
而且依家Portable XRF大細同一支加大碼既麥記可樂差唔多
可以方便周圍拎
除左鑑定古物之外最常用就係測鉛水
對住條水管射睇下水管含鉛量高唔高
不過呢個技術當然有佢既缺點
就係佢一般係拎黎睇重金屬（特別係指atomic number大果d）
原因好簡單
因為element愈多electron既話X-Ray就愈大機會打到inner shell electron
（例如Li得兩層共三粒，但係你睇返Hg有好Q多層同好Q多粒）
所以一般Portable XRF只睇到由Si開始既element
即使係大型機器都未必可以好準確睇到CNO呢D咁輕既元素
更加唔好講H
另外一個缺點就係佢只係分析到你入面有咩element同有幾多
你係無咩辦法用呢個技術知道佢到底係以咩compound or oxidation state存在
同埋有少部份element既spectrum會出現疊peak既情況
例如Zn既其中一個energy同Cl既energy係相當接近
所以XRF detect Zn既時候
如果sample有Cl既話有可能會令Zn個數值比實際上高
講住咁多先

多謝講解學到嘢